\section{Recepty}
Když už se příručka, kterou právě držíte v rukou nebo čtete její elektronickou
verzi, jmenuje Kuchařka, máme zde pro vás několik jednoduchých receptů. Jedná se
o jídla, která je dobré si uvařit po příchodu ze školy, když máte hlad. Jsou
snadná a rychlá na přípravu.


\subsubsection*{Buřtguláš}
Na tři až čtyři porce budeme potřebovat 1 větší cibuli, 200g točeného salámu/2
párky, 6 brambor, trochu oleje, 4 lžíce hladké mouky, 3-4 lžíce červené sladké
papriky (koření), kmín, pepř/nové koření, bobkový list (3 ks), sůl.

Postup přípravy: Nadrobno si nakrájíme cibuli, vložíme do hrnce na rozpálený
olej a zpěníme (chvíli smažíme dozlatova, ne dohněda), poté přisypeme červenou
papriku a hladkou mouku, zamícháme a zalijeme studenou! vodou (po horké by
zhrudkovatělo). Vložíme oloupané brambory nakrájené na menší kousky, přidáme
nové koření, bobkový list, kmín a sůl a vaříme, dokud nejsou brambory uvařené.
Poté přidáme nakrájený točený salám, majoránku, dochutíme dle potřeby a vaříme
ještě tak 2 minuty. Pokud se nám zdá guláš málo hustý, můžeme vlít mouku
rozmíchanou s vodou a provařit. Jíme s chlebem, starší chleba lze nalámat přímo
do guláše.


\subsubsection*{Chleba ve vajíčku}
Ideální, rychlá večeře, která navíc pomůže zbavit se snadno a chutně starého
pečiva. Na základní variantu budeme potřebovat chleba, dokonce je lepší starý,
vajíčka (podle množství chleba), sůl, trocha tuku na smažení (olej/sádlo/...).

Postup přípravy: Do misky nebo hlubokého talíře si rozklepneme vajíčko, přidáme
špetku soli a trochu vody/mléka, vše rozmícháme (dobře se rozkvedlává
vidličkou). Poté vezmeme plátky chleba a namáčíme je ve vajíčku. Chleba obalený
vajíčkovou směsí dáme na rozpálenou pánvičku a smažíme, dokud není vajíčko
uvařené. Chleba lze obalovat i smažit z jedné nebo z obou stran, do směsi můžeme
přidat plno dalších věcí na ochucení - pepř, česnek a majoránku, strouhaný sýr,
plátky šunky... Hotový chleba někdo potírá hořčicí nebo kečupem, sype pórkem
nebo cibulí. Možností je plno.


\subsubsection*{Kuskus}
Kuskus je jeden z pokrmů, které stačí zalít vařící vodou a jsou téměř hotové.
Lze ho ochutit jak na sladko (Granko nebo kompot), tak z něj připravit slané
jídlo (zamícháním mražené zeleniny/kousků masa/konzervy tuňáka/sýra/čehokoliv,
co nám zbylo). S trochou fantazie se hodí i jako příloha k omáčce.


\subsubsection*{Pasta pomodoro}
Tento recept je vylepšením špaget s kečupem, používá minimum ne úplně
trvanlivých potravin, takže se hodí i jako záchrana, pokud jste si zapomněli
nebo nestihli nakoupit.

Budeme potřebovat: těstoviny, rajčatový protlak, cibule, (česnek), sýr (nejlépe
nějaký parmazánovitý - dají se koupit různě malé různě levné pytlíčky),
bazalka/oregano a sůl.

Postup přípravy: Uvaříme těstoviny v horké vodě, vedle si dáme osmažit cibulku,
poté přidáme česnek, zalijeme protlakem a zasypeme oreganem.

Pozn: Lepší je z čerstvých rajčat, ale je snadné mít na koleji protlaky v
plechovce, nezabírají místo v lednici a jsou trvanlivé.


\subsubsection*{Rýže s ...}
Toto je klasika mezi kolejními jídly. Uvaříme rýži a k ní si dáme, co najdeme.
Osvědčené je osmažit si cibulku a k ní přidat mraženou zeleninu. Ochutíme solí,
pepřem a majoránkou, vmícháme do rýže a můžeme večeřet. Místo mražené zeleniny
můžeme použít i čerstvou, případně kombinovat. Osvědčené přísady jsou také lilek
a paprika. Pro pestrost můžeme zkoušet různá koření a jejich kombinace,
například: chilli, tymián, curry, bazalka, hořčice. Do zeleniny můžeme přidat
ještě nakrájený párek či jiné maso a na hotový pokrm nastrouhat sýr. Všeobecně
ale platí, že do rýže lze zamíchat všemožné zbytky a vytvořit dobré jídlo.


\subsubsection*{Tipy a rady}
Následující recepty a návody jsou spíše pro krizové situace anebo pro opravdové
gurmány. Máte špagety a nemáte hrnec? Máte vajíčka a nemáte hrnec?

\subsubsubsection{Vajíčko natvrdo v mikrovlnce}
Mysleli jste si, že vaření vajíčka v mikrovlnce je jen vtip? Znáte někoho, komu
vajíčko celou mikrovlnku vymalovalo? Chcete být lepší než oni? Pojďme se
společně podívat na jednoduchý recept.

Do hrnečku (nejlépe menšího, protože vajíčka nejsou většinou příliš velká)
přidáme pár kapek oleje (pár jsou dvě $\pm$ pár), potom do něj rozklepneme
vajíčko, můžeme lehce osolit a vložíme do mikrovlnky na 45 s $\pm$ 10 s podle
výkonu, požadované konzistence a aktuální nálady strávníka. Jíme lžičkou přímo z
hrnečku.


\subsubsubsection{Špagety v konvici}
Špagety se dají uvařit i ve varné konvici, chce to jenom trochu trpělivosti.
Napustíme konvici vodou a vnoříme špagety tak, aby v konvici zbývala ještě
alespoň polovina místa. Zapneme konvici a jak se špagety začínají změkčovat,
potápíme je a do vody nacpeme i zatím nezměkčené konce, které doposud vykukovaly
ven. Poté vaříme, dokud nejsou špagety měkké.


\subsubsubsection{Kulinářské rady}
\begin{itemize}
\item smažení - pokud cokoli smažíme, ať na oleji nebo sádle, musí být tuk
rozehřátý, pak ho smažené věci nenasají tolik
\item masová konzerva - hodí se jako rychlovka do rizota, těstovin...; dobrou
masovou konzervu za rozumnou cenu mají v Lidlu
\item sladké pokrmy (buchty, palačinky...) - do téměř všech sladkých jídel se
hodí pro zvýraznění chuti přidat špetku soli
\item rajská omáčka - nevěřili byste, jak výbornou chuť dodá trocha skořice
\item 1 lžíce mouky/cukru je cca 25 g
\item masový vývar - maso vkládáme do studené vody, pustí více šťávy
\item loupání rajčat - rajčata jdou snáze oloupat, přelijeme-li je horkou vodou
\end{itemize}

\subsubsubsection{Menza}
Když všechny jiné postupy selžou, můžete se jít o všedních dnech naobědvat do
Menzy :)

\subsubsubsection{Návod na vyčištění varné konvice}
Tohoto receptu se sice nenajíte, ale jelikož je naše kolejní voda vydatná na
minerály, určitě jej doceníte. Zhruba po měsíci používání varné konvice
zjistíte, že se vám na dně usadila vrstva železa a po půl roce už bude železa v
konvici tolik, že už s ní budete opravdu muset něco udělat. Pokud ji neodevzdáte
do starého železa a za utržené peníze si nekoupíte konvici novou, budete ji
muset vymýt.

Konvici vyčistíme jednoduše. Nalijeme do ní vodu a ocet v poměru 1:1, dáme
vařit. Potom necháme ocet asi hodinu působit a následně konvici vymyjeme čistou
vodou. Může se stát, že postup bude potřeba opakovat. Pokud chceme něco
silnějšího než ocet, nasypeme do teplé vody kyselinu citrónovou a necháme
působit.